\textit{Целью работы} является изучение двойного лучепреломления света в анизотропной среде и явления интерференции поляризованных лучей, а также определение параметров кварцевого клина.

\textit{Обеспечивающие средства:} лазер, собирающая линза, поляризатор, анализатор, кварцевый клин с малым преломляющим углом, экран, оптическая скамья.

\section{ТЕОРЕТИЧЕСКОЕ ВВЕДЕНИЕ}
\subsection{Естественный и поляризованный свет}
Возникнув в каком-либо месте пространства, переменное электрическое поле, благодаря электромагнитной индукции вызывает появление переменного магнитного поля в этой же области пространства и близлежащих областях. Последнее вызывает, в свою очередь, появление переменного электрического поля и т.\,д. Таким образом, возникнув в каком-либо месте, переменное электромагнитное поле распространяется от одной точки пространства к другой с определенной скоростью.

Этот процесс распространения переменного электромагнитного поля в свободном пространстве с конечной скоростью $c=3\cdot 10^8$ м/с (скорость света в вакууме) называется электромагнитной волной.

Световые волны (как и любые другие электромагнитные волны) поперечны. Поперечность световых волн выражается в том, что колеблющиеся в них векторы напряженности электрического поля $\V{E}$ и напряженности магнитного поля $\V{H}$ перпендикулярны направлению распространения волны. Кроме того, $\V{E}$ и $\V{H}$ (за некоторыми исключениями) взаимно перпендикулярны (рис.~\ref{img:tan_EM_wave}).

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pictures/pic1.pdf}
\caption{Поперечная электромагнитная волна.}
\label{img:tan_EM_wave}
\end{figure}

Если при распространении световой волны направление колебаний вектора напряженности электрического поля $\V{E}$ (а, следовательно, и вектора напряженности магнитного поля $\V{H}$) строго фиксировано, то свет называется линейно поляризованным (или плоско поляризованным). В этом случае изменения вектора $\V{E}$ (и, соответственно, $\V{H}$) происходят всегда в одной и той же плоскости, называемой плоскостью поляризации света. Пример линейно поляризованной волны приведен на рисунке~\ref{img:tan_EM_wave}. Плоскость, образованная направлением распространения волны (осью $x$) и направлением изменения вектора $\V{E}$, называется плоскостью поляризации света.

Если при распространении световой волны направление колебаний вектора напряженности электрического поля $\V{E}$ хаотически изменяется, т.\,е. любое его направление в плоскости, перпендикулярной к распространению волны равновероятно, то такой свет называется неполяризованным или естественным.

Частично поляризованный свет характеризуется тем, что в нем имеется преимущественное направление колебаний электрического вектора, поэтому частично поляризованный свет можно рассматривать как смесь линейно поляризованного и естественного света.

Оптическое устройство, которое преобразует проходящий через него естественный свет в поляризованный, называется поляризатором. В качестве поляризаторов используются поляризационные призмы, дихроичные поляризаторы и плёночные поляризаторы (поляроиды). Поляризатор свободно пропускает   колебания   вектора $\V{E}$, параллельные плоскости,   называемой плоскостью поляризатора, и полностью задерживает колебания вектора~$\V{E}$, перпендикулярные к его плоскости.

Поляризатор, используемый для определения плоскости поляризации света, называется анализатором.

\subsection{Двойное лучепреломление}

При прохождении света через все прозрачные кристаллы некубической системы наблюдается двойное лучепреломление. Оно заключается в том, что упавший на кристалл луч разделяется внутри кристалла на два луча, распространяющихся с разными скоростями и в различных направлениях.

Кристаллы, обладающие двойным лучепреломлением, подразделяются на два вида: одноосные и двуосные. У одноосных кристаллов один из лучей подчиняется обычному закону преломления, то есть лежит в одной плоскости с падающим лучом и нормалью к преломляющей поверхности. Этот луч называется обыкновенным. Для другого луча, называемого необыкновенным, отношение синусов угла падения и угла преломления не остаётся постоянным при изменении угла падения. Даже при нормальном падении света на кристалл необыкновенный луч отклоняется от нормали. Кроме того, как правило, необыкновенный луч не лежит в одной плоскости с падающим лучом и нормалью к преломляющей поверхности. Для двуосных кристаллов оба луча необыкновенные.

У одноосных кристаллов имеется направление, вдоль которого обыкновенный и необыкновенный лучи распространяются, не разделяясь и с одинаковой скоростью (т.\,е. показатели преломления обыкновенного $n_o$ и необыкновенного $n_e$ лучей равны $n_o = n_e$). Такое направление называется оптической осью кристалла. Оптическая ось~--- это не прямая линия, проходящая через какую-либо конкретную точку кристалла, а определённое направление в кристалле. Так, любая прямая, параллельная данному направлению, является оптической осью кристалла.

Плоскость, образованная  направление распространения падающего света и оптической осью, называется главным сечением или главной плоскостью кристалла.

В необыкновенном луче колебания светового вектора $\V{E}$ происходят в главной плоскости кристалла, а в обыкновенном луче~--- в плоскости, перпендикулярной главному сечению. Обыкновенный и необыкновенный лучи полностью поляризованы во взаимно перпендикулярных направлениях. После выхода из кристалла оба луча отличаются друг от друга только направлением поляризации. Так что названия <<обыкновенный>> и <<необыкновенный>> луч имеют смысл только внутри кристалла.

Двойное лучепреломление объясняется анизотропией кристаллов. В кристаллах некубической системы диэлектрическая проницаемость $\varepsilon$ оказывается зависящей от направления, то есть $\varepsilon = f(r)$. В одноосных кристаллах $\varepsilon$ в направлении оптической оси и в направлениях перпендикулярных к ней имеет различные значения  $\varepsilon^\bot$  и  $\varepsilon^\|$ В других направлениях $\varepsilon$ имеет промежуточные значения. Так как $n=\sqrt{\varepsilon}$, то из анизотропии $\varepsilon$ следует, что электромагнитным волнам с различными направлениями колебаний вектора $\V{E}$ соответствуют разные значения показателя преломления $n$. Поэтому скорость световых волн зависит от направления колебаний светового вектора $\V{E}$.

На рис.~\ref{img:cases_of_light_throught} изображены три случая нормального падения линейно поляризованного света на поверхность кристалла. Вектор напряжённости электрического поля $\V{E}$ колеблется не в плоскости главного сечения и не перпендикулярно ей.

В случае а), когда линейно поляризованный свет распространяется вдоль главной оптической оси кристалла, двойное лучепреломление отсутствует (\mbox{$n_o=n_e$}): падающий пучок света не раздваивается, и состояние его поляризации не меняется.

В случае в) линейно поляризованный свет распространяется в направлении перпендикулярном оптической оси. Падающий пучок света также не раздваивается: обыкновенная и необыкновенная волны, поляризованные в двух взаимно перпендикулярных плоскостях, распространяются в одном и том же направлении, но с разными скоростями (т.\,к. в этом случае  $n_o\neq n_e$): $\upsilon_o=c/n_o$ и $\upsilon_e=c/n_e$.

В зависимости от толщины кристаллической пластинки $d$, обыкновенная и необыкновенная волна выйдут из неё с некоторой разностью фаз:
\begin{equation}\label{eq:raznost_faz}
\delta = 
k\cdot\Delta =
\cfrac{2\pi}{\lambda}(n_o-n_e)d ,
\end{equation}
где $\Delta = (n_o-n_e)d$~--- оптическая разность хода. В общем случае результирующая
волна на выходе из кристалла будет эллиптически поляризована.

В случае б), когда направление распространения линейно поляризованного света не совпадает с оптической осью кристалла и не перпендикулярно ей, необыкновенная волна внутри пластинки отклоняется от первоначального направления. После выхода из кристалла будут две волны, поляризованные во взаимно перпендикулярных направлениях и распространяющиеся параллельно первоначальному направлению.

\begin{figure}[H]

\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pictures/pic2a.pdf}
\\ \centering{а)} \\
\end{center}
\end{minipage}
\vfill

\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pictures/pic2b.pdf}
\\ \centering{б)} \\
\end{center}
\end{minipage}
\vfill

\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pictures/pic2c.pdf}
\\ \centering{в)} \\
\end{center}
\end{minipage}

\caption{Случаи нормального падения линейно 
поляризованного света.}
\label{img:cases_of_light_throught}
\end{figure}

\subsection{Кристаллическая пластинка между поляризатором и анализатором}
Поместим между поляризатором $P$ и анализатором $P'$ пластинку из одноосного кристалла, вырезанную параллельно оптической оси $O$ (рис.~\ref{img:geometry_of_problem}). Из поляризатора $P$ выйдет плоско поляризованный свет интенсивности $I$. Пройдя через пластинку, свет станет в общем случае эллиптически поляризованным. Его интенсивность после прохождения анализатора $I'$ зависит от взаимной ориентации плоскостей поляризатора $P$ и анализатора $P'$ и оптической оси пластинки, а также от разности фаз $\delta$, приобретаемой обыкновенным и необыкновенным лучами при прохождении через пластинку.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pictures/pic3.pdf}
\caption{Геометрия задачи.}
\label{img:geometry_of_problem}
\end{figure}

Предположим, что угол $\varphi$ между плоскостью поляризатора $P$ и осью пластинки $O$ равен $\pi/4$. Рассмотрим два частных случая: плоскости поляризатора и анализатора параллельны (рис.~\ref{img:cases_of_geomerty}а) и плоскости поляризатора и анализатора скрещены, то есть перпендикулярны друг другу (рис.~\ref{img:cases_of_geomerty}б).

\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pictures/pic4a.pdf}
\\ а)}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pictures/pic4b.pdf}
\\ б)}
\end{minipage}
\caption{Частные случаи расположения осей поляризатора и анализатора.}
\label{img:cases_of_geomerty}
\end{figure}

Световое колебание, вышедшее из поляризатора $P$, изобразится вектором $\V{E}$, лежащим в плоскости $P$. При входе в пластинку колебание $\V{E}$ возбудит два колебания~--- перпендикулярное к оптической оси колебание  $\V{E_o}$ (обыкновенный луч) и параллельное оси колебание $\V{E_e}$ (необыкновенный луч). Эти колебания
будут когерентными. Проходя через пластинку, они приобретут разность фаз $\delta$ , которая определяется толщиной пластинки и разностью показателей преломления обыкновенного и необыкновенного лучей. Амплитуды этих колебаний одинаковы и равны:
\begin{equation}\label{eq:ampl_E0_and_Ee}
E_o = E_e = 
E\cos\cfrac{\pi}{4} =
\cfrac{E}{\sqrt{2}} ,
\end{equation}
где $E$~--- амплитуда волны, вышедшей из первого поляризатора.

Через анализатор пройдут составляющие колебаний $\V{E_o}$ и $\V{E_e}$ по направлению плоскости $P'$. Амплитуды этих составляющих в обоих случаях равны амплитудам~(\ref{eq:ampl_E0_and_Ee}), умноженным на $\cos\cfrac{\pi}{4}$, т.\,е.
\begin{equation}\label{eq:ampl_E0_and_Ee_new}
E_o = E_e = 
\cfrac{E}{2}.
\end{equation}

В случае параллельности плоскостей поляризатора и анализатора (рис.~\ref{img:cases_of_geomerty}а) разность фаз волн, вышедших из анализатора $P'$, равна $\delta$, т.\,е. разности фаз, приобретённой   при прохождении через пластинку. В случае скрещенных плоскостей поляризатора и анализатора (рис.~\ref{img:cases_of_geomerty}б) проекции векторов  $\V{E_o}$ и $\V{E_e}$  на направление $P$ имеют разные знаки. Это означает, что по отношению к разности фаз $\delta$ возникает дополнительная разность фаз, равная $\pi$.

Волны, вышедшие из анализатора, будут интерферировать. Амплитуда $E_\|$ результирующей волны в случае параллельности плоскостей поляризатора и анализатора определяется соотношением:
\begin{equation}\label{eq:E_parall}
E_\|^2 = E_o^2 + E_e^2 + 2E_o^2E_e^2\cos\delta ,
\end{equation}
а в случае скрещенных плоскостей поляризатора и анализатора~--- соотношением:
\begin{equation}\label{eq:E_perpek}
E_\bot^2 = E_o^2 + E_e^2 + 2E_o^2E_e^2\cos(\delta+\pi).
\end{equation}

Приняв во внимание~(\ref{eq:ampl_E0_and_Ee}), можно написать, что:
\begin{equation}\label{eq:E_parall_new}
E_\|^2 = \cfrac{1}{4} E^2 + \cfrac{1}{4} E^2 + \cfrac{1}{2} E^2 \cos\delta =
\cfrac{1}{2} E^2 (1+\cos\delta) = 
E^2 \cos^2\left( \cfrac{\delta}{2} \right),
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:E_perpek_new}
E_\bot^2 = \cfrac{1}{4} E^2 + \cfrac{1}{4} E^2 + \cfrac{1}{2} E^2 \cos(\delta + \pi) =
\cfrac{1}{2} E^2 (1-\cos\delta) = 
E^2 \sin^2 \left( \cfrac{\delta}{2} \right).
\end{equation}

Интенсивность пропорциональна квадрату амплитуды. Следовательно,
\begin{equation}\label{eq:I_parall_I_perpek}
I_\| = I\cos^2 \left( \cfrac{\delta}{2} \right),
\qquad
I_\bot = I\sin^2 \left( \cfrac{\delta}{2} \right).
\end{equation}

Здесь $I_\|$~--- интенсивность света, вышедшего из анализатора в случае, когда плоскости поляризатора и анализатора параллельны, $I_\bot$~--- та же интенсивность в случае, когда плоскости поляризатора и анализатора скрещены. $I$~--- интенсивность света, прошедшего через поляризатор. 

Из формул~(\ref{eq:I_parall_I_perpek}) следует, что интенсивности $I_\|$ и $I_\bot$ оказываются <<дополнительными>> -- в сумме они дают интенсивность $I$. В частности, при
\begin{equation}\label{eq:delta_chet}
\delta = 2m\pi,
\qquad
(m=1, 2, 3,\dots),
\end{equation}
интенсивность $I_\|$ будет равна $I$, а интенсивность $I_\bot$ обращается в нуль. 

При значениях
\begin{equation}\label{eq:delta_nechet}
\delta = (2m+1)\pi,
\qquad
(m=1, 2, 3,\dots),
\end{equation}
интенсивность $I_\|$ становится равной нулю, а интенсивность $I_\bot$ достигает значения $I$.

\section{ПРАКТИЧЕСКАЯ ЧАСТЬ}

\subsection{Определение параметров кварцевого клина}
Схема экспериментальной установки приведена на рисунке~\ref{img:geometry_experimental}. 

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1\linewidth]{pictures/pic5.pdf}
\caption{Схема экспериментальной установки.}
\label{img:geometry_experimental}
\end{figure}

На оптической скамье расположены:

\begin{enumerate}
\item Источник монохроматического света~--- гелиево-неоновый (He-Ne) лазер с длиной волны $\lambda = 6328$ \AA{} (1 \AA{} = $10^{-8}$ см);

\item Линза, формирующая широкий параллельный пучок света;

\item Поляризатор, преобразующий естественный свет от источника излучения в линейно поляризованный;

\item Кварцевый клин с преломляющим углом $\alpha \ll 1$, таким малым, что можно считать, что падающие на клин световые лучи не отклоняются от своего первоначального направления. Оптическая ось клина перпендикулярна плоскости рисунка. Линейно поляризованный свет, после прохождения через клин, разделяется на обыкновенный и необыкновенный лучи, которые распространяются в одном и том же направлении, но с разными скоростями и поляризованы во взаимно перпендикулярных плоскостях;

\item Анализатор, необходимый для того, чтобы свести колебания векторов
напряженности электрического поля $\V{E_o}$ и $\V{E_e}$ в обыкновенном и
необыкновенном лучах в одну плоскость (так как волны, поляризованные в ортогональных плоскостях, не интерферируют);

\item Экран, на котором наблюдаются интерференционные полосы.
\end{enumerate}

Разность хода обыкновенной и необыкновенной волны в 1-ом луче после прохождения кристалла равна:
\begin{equation}\label{eq:delta_1}
\delta_1 = d_1(n_e-n_o) = d_1\Delta n,
\end{equation}
а во 2-ом луче:
\begin{equation}\label{eq:delta_2}
\delta_2 = d_2\Delta n,
\end{equation}
где $d_1$~---это толщина пластинки, соответствующая $m$-ому максимуму интерференционной картины на экране; $d_2$ - это толщина пластинки, соответствующая соседнему $(m + 1)$-ому максимуму; $n_o$ и $n_e$~--- показатели преломления обыкновенной и необыкновенной волн. Тогда условие наблюдения интерференционных максимумов имеет вид:
\begin{equation}\label{eq:uslovie_interf}
d_1\Delta n = m\lambda,\qquad
d_2\Delta n = (m+1)\lambda,
\end{equation}
и, следовательно:
\begin{equation}\label{eq:delta2_minus_delta1}
(\Delta_2 - \Delta_1)=
(d_2 - d_1)\Delta n =
\Delta d \Delta n =
\lambda.
\end{equation}

Из рисунка~\ref{img:geometry_experimental} видно, что:
\begin{equation}\label{eq:tg_alpha}
\tg\alpha = \cfrac{\Delta d}{l},
\end{equation}
где $l$~--- расстояние между соседними максимумами на экране. Угол клина мал, поэтому с учетом формулы~\eqref{eq:delta2_minus_delta1}:
\begin{equation}\label{eq:tg_alpha_new}
\tg\alpha \approx \alpha = \cfrac{\Delta d}{l} = \cfrac{\lambda}{\Delta n \cdot l}.
\end{equation}

Измеряя расстояние между соседними максимумами $l$, по формуле~(\ref{eq:tg_alpha_new}) можно рассчитать угол клина $\alpha$. Считать, что в широкой окрестности длин волн $\lambda = 6328 $ \AA{} выполняется условие: $(n_e - n_o) = \Delta n= 9.1\cdot10^{-3}$.


\section{ПОРЯДОК ВЫПОЛНЕНИЯ РАБОТЫ}
\begin{enumerate}
\item Зарисовать схему оптической установки.
\item Включить лазер~--- источник монохроматического света.
\item Установить линзу, формирующую широкий параллельный пучок света. Параллельность пучка проверить измерением его сечения на разных расстояниях от линзы до экрана с помощью белого листа.
\item За линзой установить поляризатор и анализатор таким образом, чтобы их оптические центры и оптический центр линзы лежали на одной прямой, параллельной оптической скамье.
\item Снять клин, который укреплен на оправе анализатора со стороны источника света.
\item Установить параллельно плоскости поляризатора и анализатора. Для этого, поворачивая анализатор, добиться максимальной интенсивности света на экране.
\item Установить клин между поляризатором и анализатором.
\item Повернуть клин (поляризатор и анализатор не поворачивать!) и получить четкую интерференционную картину на экране. Зарисовать её. Продолжая поворачивать клин, получить следующую четкую интерференционную картину на экране и также зарисовать её.
\item Убрать клин.
\item Установить плоскости поляризатора и анализатора перпендикулярно друг другу (скрещенными). Для этого, поворачивая анализатор, добиться полного исчезновения света на экране.
\item Повернуть клин (поляризатор и анализатор не поворачивать!) и получить четкую интерференционную картину на экране. Зарисовать эту картину для всех положений клина, при которых интенсивность интерференционной картины является максимальной.
\item Выключить лазер.
\item Измерить расстояние $l$ между центрами соседних максимумов интерференционной картины в случае параллельных плоскостей поляризатора и анализатора. Усреднить эти значения.
\item По формуле~(\ref{eq:tg_alpha_new}) рассчитать угол клина ($\Delta n = 9.1\cdot10^{-3}$, $\lambda = 6328$ \AA{}, где 1 \AA{} = $10^{-8}$ см). В качестве $l$ взять среднее значение.
\item Оценить погрешность косвенного измерения угла клина:
\begin{equation}\label{eq:alpha_error}
\Delta \alpha \approx \cfrac{\lambda \cdot \Delta l}{\Delta n \cdot l^2},
\end{equation}
где погрешность измерения расстояния:
\begin{equation}\label{eq:l_error}
\Delta l = \sqrt{\Delta l_{\text{случ.}}^2 + \Delta l_{\text {сист.}}^2}.
\end{equation}

\item Измерить расстояние $l$ между центрами соседних максимумов интерференционной картины в случае скрещенных плоскостей поляризатора и анализатора. Усреднить эти значения.
\item По формуле~(\ref{eq:tg_alpha_new}) рассчитать угол клина и оценить погрешность.
\item Сравнить полученные значения углов клина, сделать вывод и оформить отчет.
\end{enumerate}

\section{КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ}
\begin{enumerate}
\item Какой свет называют линейно поляризованным? Приведите иллюстрацию.
\item Что представляет собой естественный свет?
\item Что такое двойное лучепреломление и как оно объясняется?
\item Чем отличаются обыкновенный и необыкновенный лучи в кристалле?
\item Что такое оптическая ось анизотропного кристалла?
\item Рассмотрите три случая нормального падения линейно поляризованного света на поверхность кристалла в зависимости от направления оптической оси. Поясните, что происходит в каждом случае.
\item Для чего в работе используются поляризатор и анализатор?
\item Нарисуйте ход лучей в оптической установке.
\item Напишите условие наблюдения интерференционных максимумов на экране и поясните его.
\item Выведите формулу для расчета угла клина.
\end{enumerate}
